**釋吉藏**（），俗姓**安**，名**吉藏**，生於南朝梁金陵（今中國南京），隋唐佛教比丘，為[三論宗的代表人物](../Page/三論宗.md "wikilink")、三論學說的集大成者。家族來自[安息國](../Page/安息國.md "wikilink")，具有外國血統，當時人稱**胡吉藏**。曾在浙江會稽的嘉祥寺，長期宣講佛法，名盛一時，被尊稱為**嘉祥大師**、**嘉祥吉藏**。

## 生平

吉藏家族來自[安息國](../Page/安息國.md "wikilink")，因為躲避仇人而搬遷至南海，後來又搬到[金陵](../Page/金陵.md "wikilink")。549年（梁武帝太清三年），吉藏在金陵出生。吉藏的父親是個虔誠佛教徒，後來出家為僧，法名道諒。年幼時，曾隨其父道諒，去會見[真諦大師](../Page/真諦.md "wikilink")，真諦為他取名為吉藏\[1\]。道諒也常帶吉藏去興皇寺，聽[法朗大師講佛法](../Page/興皇法朗.md "wikilink")。七歲時，吉藏跟著法朗出家、學法。

吉藏天資聰穎，悟解靈敏。十四歲開始學《[百論](../Page/百論.md "wikilink")》，十九歲時可以在眾人面前，覆述法朗講過的法語。二十一歲，吉藏受具足戒之後，名聲逐漸變高，深受南陳桂陽王的信奉。[隋朝平定百越之後](../Page/隋朝.md "wikilink")，吉藏往東遊行，在浙江會稽的秦望山嘉祥寺居住下來，於此說法十五年，並為《[法華經](../Page/法華經.md "wikilink")》作章疏。597年（隋[開皇](../Page/開皇.md "wikilink")17年），致書於天台[智顗大師](../Page/智顗.md "wikilink")，邀請他前來宣講《法華經》，但智顗大師因病無法前往，不久即病逝。

開皇末年，[隋煬帝為太子時](../Page/隋煬帝.md "wikilink")，設置了四個道場。606年（隋[大業二年](../Page/大業.md "wikilink")），吉藏奉命住持[揚州的](../Page/揚州.md "wikilink")[慧日道場](../Page/慧日道場.md "wikilink")，並給予豐渥的獎賞，在此時寫作了《[三論玄義](../Page/三論玄義.md "wikilink")》一書。他在此時與僧粲論師進行辯論，往復四十餘次，最後獲勝，聲名因此更盛。隋煬帝後來又在首都[長安設立](../Page/長安.md "wikilink")[日嚴寺](../Page/日嚴寺.md "wikilink")，請吉藏前往居住。

619年（唐[武德二年](../Page/武德.md "wikilink")），[唐高祖成立](../Page/唐高祖.md "wikilink")[十大德來管理眾多僧眾](../Page/十大德.md "wikilink")，吉藏成為[十大德之一](../Page/十大德.md "wikilink")，曾經居住過實際寺與定水寺。唐齊王[李元吉欽佩吉藏的風範](../Page/李元吉.md "wikilink")，請他當自己的老師，邀請他進入[延興寺](../Page/延興寺.md "wikilink")。623年（武德六年）五月，過世，享年75歲。

## 師承

吉藏的業師[興皇法朗是](../Page/興皇法朗.md "wikilink")[遼東僧朗大師的再傳弟子](../Page/遼東僧朗.md "wikilink")。因當時遼東屬於[高麗](../Page/高麗.md "wikilink")，僧朗大師又被稱為「高麗朗」，對華嚴、三論有深入研究。南朝齊建武（494年─497年）年間，僧朗大師到達江南，隱居於攝山（即棲霞山），梁武帝派了僧詮等十人，去向他學習三論，三論宗也隨之光大。[僧詮大師後住攝山止觀寺](../Page/僧詮.md "wikilink")，終身不下山，同樣致力於華嚴、三論的研究。興皇法朗，長干智辯，禪眾慧勇，棲霞慧布都是僧詮大師的得意門徒。
興皇法朗大師宏法二十五年，使三論學說成為當時中國佛教思想界的主流之一。

## 學說

吉藏發揚[龍樹與](../Page/龍樹.md "wikilink")[提婆的三論](../Page/提婆.md "wikilink")（《[中論](../Page/中論.md "wikilink")》、《[十二門論](../Page/十二門論.md "wikilink")》與《[百論](../Page/百論.md "wikilink")》）教義，成為中國佛教三論學的集大成者。他自許為「關中舊說」與「關河舊義」的承繼者，「關」即指關中攝嶺由[鳩摩羅什所傳之中觀三論學](../Page/鳩摩羅什.md "wikilink")，「河」則指河西曇無讖與道朗所傳的涅槃學。

## 弟子

根據佛教僧傳紀載，吉藏的弟子有：慧遠、嘉祥寺智凱、定水寺智凱、碩法師、智命、慧灌等人。其中的慧灌，是名高麗僧人，後來到日本弘傳三論學說，成為日本三論宗的初祖。

## 著述

吉藏生平有40多部的著述，目前還有27部流傳，除了三論的[疏章](../Page/疏章.md "wikilink")（如《[三論玄義](../Page/三論玄義.md "wikilink")》）之外，其他還包括《[華嚴遊意](../Page/華嚴遊意.md "wikilink")》、《[法華遊意](../Page/法華遊意.md "wikilink")》、《[法華玄論](../Page/法華玄論.md "wikilink")》、《[大品廣疏](../Page/大品廣疏.md "wikilink")》、《[仁王疏](../Page/仁王疏.md "wikilink")》、《[維摩義疏](../Page/維摩義疏.md "wikilink")》、《[涅槃疏](../Page/涅槃疏.md "wikilink")》、《[勝鬘寶窟](../Page/勝鬘寶窟.md "wikilink")》、《[大乘玄論](../Page/大乘玄論.md "wikilink")》、《[二諦章](../Page/二諦章.md "wikilink")》等著作。

吉藏的著作，注引廣泛，記錄了許多吉藏以前的佛教發展史實資料，是後人研究佛教歷史的重要參考文獻。

## 參考文獻

  - 《[續高僧傳](../Page/續高僧傳.md "wikilink")》卷十一 唐京師延興寺釋吉藏傳十二
  - 廖明活：〈[吉藏的淨土思想](http://www.litphil.sinica.edu.tw/home/publish/PDF/Bulletin/11/11-189-218.pdf.pdf)〉。

[J吉](../Category/南京人.md "wikilink") [J吉](../Category/隋朝僧人.md "wikilink")
[J吉](../Category/唐朝僧人.md "wikilink")
[J吉](../Category/中國哲學家.md "wikilink")
[J吉](../Category/中觀派學者.md "wikilink")
[Category:三論宗](../Category/三論宗.md "wikilink")
[Category:安姓](../Category/安姓.md "wikilink")
[Category:7世紀哲學家](../Category/7世紀哲學家.md "wikilink")

1.  《續高僧傳》卷11〈唐京師延興寺釋吉藏傳〉：「釋吉藏。俗姓安。本安息人也。祖世避仇移居南海。因遂家於交廣之間。後遷金陵而生藏焉。年在孩童。父引之見於真諦。仍乞詺之。諦問其所懷。可為吉藏。因遂名也。」